史上最大經濟泡沫？上半年中國逾270家房企破產

中共人民法院公告，至今年7月底，中國上半年有超過270家房地產企業破產，7月單月宣布破產的房企就約達30家。雪上加霜的是，7月30日中共中央政治局決定持續嚴控炒房政策，房地產類股應聲重挫，專家也預估未來數年中國恐怕難免房企破產潮。

中國經濟環境日趨嚴峻，許多房企深陷債務危機。即便中共當局從去年底開始動用資金與政策進行房市維穩，但是面臨資金斷鏈而且籌錢困難的中小型房企仍舊不敵現實、難以度日。市場預估，今年中國房企破產家數可能會突破500家，絕大多數是中小型房企。

中小型房企的困境

7月30日，中共中央政治局開會定調，確定延續房市調控，堅持「房子是用來住的、不是用來炒的」，「不將房地產作為短期刺激經濟的手段」，等於澆了房企市場冷水。官方宣布次日A股開盤後，房地產類股市值蒸發將近550億（人民幣，下同）。

中國政府從私募、開發貸放、房地產信託等方面，全面緊縮房地產行業融資管道。根據中國房產專家統計，2019年實施收緊房地產資金政策超過15次，光是2019上半年，全中國房地產調控次數達251次，與去年同比增加31%。

今年到7月底，中國房企破產數與去年同比已經增加超過4成。中共對房企收緊融資管道，口袋不夠深的中小型房企首當其衝，加上大環境惡化導致銷售瓶頸，限縮了房企最主要的營運金流。更嚴重的是，今年中國房企地產債到期超過4,000億元，如果金流斷鏈，房企破產的骨牌效應難以避免。

根據中國統計局數據，中國的房企至2018年底有近96,000家。前重慶市長、前中共人大財經委副主委黃奇帆日前指出，未來10幾年中國房企有3分之2以上會被淘汰，等於6萬多家房企將會消失。也就是說，中國中小型房企破產的困境才正要開始。

龍頭房企：「想辦法活下去」

隨著中共中央政治局延續房市調控的政策宣示，中國上市房企的行情也特別值得注意。

根據《國際金融報》等媒體報導，2018年中國52家大型指標性房企的資產負債率升高，其中有半數資產負債率超過80%警戒線，47家房企的資產負債率超過70%。中南置地的資產負債率高達91.69%，建業地產、萬科、恆大、融創中國、碧桂園等大型房企也都超過85%。

這52家大型房企的償債壓力極大，根據統計，2018年以來有息負債規模總計超過5兆（萬億），較2017年增長19.22%。其中，中國恆大、碧桂園、保利、萬科等17家房企，在2018年的有息負債均超過千億人民幣。

其中，有息負債居首的是中國恆大的6,732億；碧桂園為3,285億，負債同比上漲52.92%；萬科為2,612億，負債同比上漲37.03%。

龍頭房企萬科，去年在秋季例會因為董事會主席郁亮要同仁想辦法「活下去」而廣受中外媒體矚目。今年2月底，郁亮再度疾呼要讓萬科「活下去」，表示「經濟下行壓力加大，L型走勢尚未探底，宏觀形勢並不樂觀。」並強調2019年要保證萬科「活下去、活得好、活得久。」

房市總值=2017年GDP的5倍

2019年1月，中國央行再次降準，下調金融機構存款準備率1%，約當釋出8,000億人民幣，加上融資成本下降，去年底瀕臨窒息的房市短暫活跳起來。

然而，這些資金大量流向人口密集的大城市，短時間撐住部分房價，甚至造成「恐慌式上漲」以及「盲目的樂觀」，事實上總體形勢仍然相當嚴峻，中國幾乎病入膏肓的房地產式經濟，難以彌補全中國製造業的急劇萎縮，以及美中貿易戰之衝擊。

總值高達430兆人民幣的中國房市，去年已被國際輿論形容為「史上最大泡沫」，此金額大約是中國2017年GDP的5倍。對比之下，日本1990年房地產泡沫爆破前，日本房地產總值僅為GDP的2倍，而且高科技與製造業強勁；2008年美國次貸危機爆發前夕，美國房地產總值僅為GDP的1.7倍。

當時日本經濟泡沫爆破之次年，房價暴跌7成；而2008年美國金融風暴衝擊全球，美國人一年半後平均失去4分之1淨資產，美國股市標準普爾500指數下跌45%，房價下跌20%。

中國房企破產潮持續惡化，會嚴重影響消費權益與市場信心，甚至導致大量拋售，戳破房地產市場泡沫，目前中共當局極力維持泡沫，卻又擔心過度槓桿危機，已經進退維谷。

台灣必須密切關注中國房企破產潮是否將演變為金融海嘯，與中國市場儘量保持距離，極力避免遭受相關風險波及。

手足頂多陣，就快支爆

支爆

金融支爆
會唔會變成日本股市

香港d藍絲仲以為支那經濟好撚強大

借post:

[ 談社運正當性 ] 塞鐵阻人返工可以係因為依個香港佢地有份；亦解釋到點解唔好塞離境旅客~

拿我唔係講策略/效果既問題。

無疑塞鐵/罷工會惹人反感，唔應該日日做。

但亦無可否認既，就係依類不合作運動係有佢既道德正當性係入面，因為返工既人多數都係香港社會既一份子，而佢地係有責任去維護香港人既人權自由；所以你阻佢，就算對社運進程無好處都好，你都係出師有名。

相對地，離境旅客有好多都唔係香港既持份者，基本上佢地係無任何責任為我地既人權自由付出任何代價；最簡單既理解方法，就係我相信你自己都唔會認為自己對其他國家既人權自由有絕對既責任，反之亦然。

所以，離境旅客係搞不得。

但，我地有權去機場、有權係唔阻其他旅客既情況下坐地下，所以靠人多去令機場function唔到，責任就唔係我地度，剛剛星期一既塞爆機場亦係絕對無問題。

G爆

支爆近了
你們應當悔改

睇黎今次真係要支爆了....

put爆內房內銀股

回血劍又要話你知咩